<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
  xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
  xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
  >
  <channel>
    <title xml:lang="en">Jekyll • Simple, blog-aware, static sites</title>
    <atom:link type="application/atom+xml" href="http://jekyllrb.com/feed.xml" rel="self"/>
    <link>http://jekyllrb.com/</link>
    <pubDate>Thu, 03 Sep 2015 14:20:44 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Sep 2015 14:20:44 +0800</lastBuildDate>
    <language>en-US</language>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    <description>Transform your plain text into static websites and blogs.</description>
    <image>
      <description>Transform your plain text into static websites and blogs.</description>
      <url>http://jekyllrb.com/img/logo-rss.png</url>
      <title>Jekyll • Simple, blog-aware, static sites</title>
      <link>http://jekyllrb.com/</link>
      <width>144</width>
      <height>73</height>
    </image>
    
    <item>
      <title>第五讲 动态平衡系统</title>
      <link>http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/4/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
      <dc:creator>邹时祯</dc:creator>
      
      
      <category>什么是中医</category>
      
      <guid isPermaLink="true">http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/4/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;第五讲 动态平衡系统&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;中医最大的特点，就是把人体当作动态平衡系统来对待。这是中医和其他医学，特别是西医最大的不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是动态平衡系统呢？就是能够在一定范围内维持自身稳定的系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凡是能够在这个世界上存在一段时间的事物，都必须能够在一定范围内维持自身的稳定，否则它就不能在这个世界存在一段时间，会很快地消失。比如：元素周期表上现在有 108 位元素，后面还有没有新的元素呢？从道理上说，肯定是有的。因为一定的质子和一定的中子结合就可以成为一个新的原子核，新的元素。但是这么多年过去了，现代的科技手段比居里夫人发现镭元素时候不知道要先进多少倍，为什么仍然没有人发现 109 号元素呢？因为 108 位元素后面的元素没有保持自身稳定的能力，一会儿就放射掉了，根本就不能在这个世界上存在多久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能够自我维持稳定，说明系统内部有自我调节的机制。因为有自我调节机制，所以对外界的刺激都会做出相应的调节反应。外界针对动态平衡系统的所有行为，都会得到一个相反的结果。比如，你想让它向下，给它一个向下的力量，系统为了维护自身的平衡，就会自动产生一个向上的力量来对抗这个向下的力量，结果等外力撤掉以后，它不仅不向下，反倒向上了。这是动态平衡系统的最根本的特性，认识到这一点非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对动态平衡系统的认识最早来自太极拳。大约是在大学二年级的时候，我翻阅一本陈式太极拳的书。看到一个动作的讲解，说两个胳膊先压向对方，然后猛力回带，对方就倒了，我当时一下子就想通了很多问题。因为对方是一个活人，他有维护自身平衡的意识，你先向里压他，他必然用力向外反抗，以保持自身平衡，这样你再突然顺着他反抗的力量往回拉他，他肯定就倒了。这就是中华武术和西方拳击在技术理念上的区别。西方拳击把对手都看成是沙袋，拳头直接打，力大拳快就赢了。中华武术把对手看成一个动态平衡系统，充分利用对手自己的力量来把对手打倒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“将欲取之，必先予之”，老子的这句话大家肯定都听说过，但并不是所有人都能懂老子为什么要这样说。老子作为中华传统文化经典，流传几千年，大家都说得习惯了，成了顺口溜，也就懒得去思考其中的道理了。很多学太极拳的人也不一定明白为什么行拳的时候总要欲左先右，欲上先下，拐个弯来行拳。祖祖辈辈都这么教，大家都这么学，所以后面的学习者也跟着这么做，并不去思考其中的道理。理解了动态平衡系统的特性以后，这其中所蕴含的道理就容易理解了。之所以要这么反着来做，就是因为我们面对的不是一个死靶子，而是一个动态平衡系统，它具有自我调节的机制，如果你想它往上，你直接给它一个向上的力量，它就会自动产生一个向下的力量来抵抗你的力量，导致得到的结果与你的实际想法完全相反。把这个道理想清楚了，才是真正理解了先哲的本意。学习中医经典，也要想想先哲为什么要这么说？他的道理在哪里？不能只是死记硬背，把经典当教条。习惯是最可怕的力量，让人见怪不怪，不去深究，最后和大道越离越远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体就是一个动态平衡系统，要调节人体，必须按照动态平衡系统的规律来进行，而不能用简单的直线思维来处理。如果把人体当做一个简单的机械系统来对待，不仅不能真正地解决问题，甚至会给身体带来伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，年纪大了很多人会血压升高，为什么呢？西医解释说，血压升高，不外乎三个问题：一，心脏收缩力加强；二，血管管腔变窄，因为血管收缩或者管壁粥样斑块；三，血容量变大。所以降压药也就是从这三个方向来降压：抑制心脏、扩张血管、利尿减少血容量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家想想，年轻时候，心肌强壮，为什么那个时候心脏收缩力不嫌大，人老了，心肌老化了，反倒嫌心肌收缩力大了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年轻的时候，血管括约肌更有弹性，为什么那个时候收缩不过度，人老了，血管括约肌都松弛了，血管收缩反而过度了？血管内壁形成了粥样斑块，的确可以使所处位置的血管官腔变窄，但是对整个血管系统的总容积究竟有多大影响，也还没有定论。而且很多高血压病人在没有动脉粥样硬化之前已经血压很高了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年轻人机体内水分丰富，那时候血容量不大，现在老了血容量反倒多了，这不是很奇怪的事情吗？如果说老年人干瘪的皮肤还嫌体内水分多，需要利尿剂来利尿，那么，那些年轻的女性每天都补水岂不是血压更高？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一步步追问下来，你就很容易发现西医的三种解释血压升高的方法都不是老年人血压升高的真正原因。西医的三种降压方法并非解决导致老年人血压升高的真正原因，都是看到血压升高，直接用外力来降低血压，是直线思维的产物，会引发机体的反弹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体必须维持一定的血压以保证全身的各个部分都能从心脏获得足够的血液。血压能在一定的范围之内保持稳定，说明人体自身有血压调节的机制，会根据人体供血需要来调节血压。当血压低不足以供应全身的血液时，机体的升压机制能够自我升高血压；当血压高了全身血液供应过量时，机体的降压机制又能够自我降低血压。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年轻的时候气血顺畅，身体各个部位的组织很容易就能得到充足的血液，心肌根本无需努力地收缩泵血，心肌虽然很强壮，表现出来的收缩力也很大。老年人之所以会血压升高，是因为机体某部分组织无法正常获得充足的血液，为了保证这部分机体组织的血液供应，机体的血压调节机制就会让心脏努力泵血，心肌虽然老化，但是表现出来的收缩力比年轻时候还大，血压随之升高。它的好处在于让机体各部分组织获得充分的血液供应，它的弊端在于心脏这种超负荷的工作到了一定的程度以后，一方面会给心肌自身带来损伤，另一方面如果血管承受不了高压就有爆裂出血的危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在大家都只看到高血压的危害，通过服用降压药直接降低血压。这种不以恢复缺血组织的血液供应为目标的降压方法，会让机体的升压机制更加亢进，最后只有两种结果：一，药物无法控制血压，需要不断地加大降压药的量；二，血压被药物控制住，组织缺血越来越严重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，高血压的正确治疗方法是通过辨证论治，找到是什么原因导致的机体哪部分缺血，恢复缺血组织的血液供应的顺畅，机体自身的血压调节系统自然就不会让心脏努力泵血，血压也自然恢复正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;血糖也是这么回事。不从源头上解决导致 2 型糖尿病人血糖升高的真正原因，只是看到血糖值升高就用外力直接降低血糖，也会引发机体的反弹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体要维持一定的血糖量以保证机体组织糖分的供应，不能太高，也不能太低，必须维持在一定的范围内，说明人体自身有血糖调节机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 型糖尿病人可以分为两个部分：一部分 2 型糖尿病人完全是因为摄入营养过多，机体消耗少，营养过剩，停留在血液里，血液中糖、脂等成分的含量都比正常人高。这类 2 型糖尿病人一般都非常强壮，胃口好，食量大，运动少，纯属营养过剩，只要控制好饮食，多运动，血糖值就能逐渐恢复正常。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一部分 2 型糖尿病人，并不强壮，饮食也不多，但是血糖高。这部分 2 型糖尿病人是因为机体的某部分组织不能得到足够的血糖供应，机体自身的血糖机制发挥作用，以保证这部分组织能够得到正常的血糖供应，于是血糖值升高。直接降血糖，只能导致病人机体自身的升血糖机制更加亢进，降糖药要想维持正常的血糖值必须不断加量。如果能够解决部分组织不能得到足够的血糖供应的问题，人体的血糖值在正常在正常范围内就能保证全身的血糖供应，病人的血糖自然就恢复正常了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体是一个动态平衡系统，不能用直线思维来解决动态平衡系统的问题，一定要按照动态平衡系统的规律来，一定要按照动态平衡对待人体，系统的规律来对待人体。只有这样才能顺应生命的规律，才不会损伤机体，否则，所采取的治病手段不但治不好病，反倒成了导致新的疾病的病因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“动态平衡系统”这个名词来自西方科学，中医并没有“动态平衡系统”的名称，西医的生理学近年来倒是在教材上提到了人体是一个动态平衡系统，那为什么我还说把人体当做“动态平衡系统”来对待是中医学的特色？这是因为中医有非常完善的有关动态平衡系统的理论来指导医疗实践，按照动态平衡系统的规律创造了很多解决人体健康问题的医疗方案，这类方案看上去与所要达到的目的相反却能更好地达到目的。如果不能做到这一点，依然直线思维地处理有关机体的问题，即使提出了一百个名词，也不能说他对此有所认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指导中医进行医疗实践的理论就是阴阳五行学说。阴阳五行学说的本质就是描述动态平衡系统运行规律的理论。阴阳五行学说是中医的理论核心。无论中国古代的先人有多少医学实践，在没有和阴阳五行学说结合以前，就没有形成真正的中医理论。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第六讲 阴阳五行学说的本质</title>
      <link>http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/3/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
      <dc:creator>邹时祯</dc:creator>
      
      
      <category>什么是中医</category>
      
      <guid isPermaLink="true">http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/3/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;第六讲 阴阳五行学说的本质&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;一提到阴阳五行学说，很多人首先就想到封建迷信，认为是无稽之谈；另外一些人认为阴阳五行学说是朴素的唯物辩证法，这都是对阴阳五行学说的误解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴阳五行学说的本质是非常完善的描述动态平衡系统运行规律的理论。中医学正是在阴阳五行学说的指导下形成了完善的以动态平衡为核心的理论体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论中国的先人曾有过多少医学实践，在没有和阴阳五行学说结合以前，就没有形成真正的中医理论。无论那些排斥阴阳五行学说的人怎样的把中医理论向现代解剖学靠拢，都摆脱不了阴阳五行学说的影响：以五脏为中心就是五行学说和生命体相结合的产物；中医理论中无处不体现着阴阳学说的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使在中医界，也有一些中医从业者对阴阳五行学说持否定态度。为什么否定阴阳五行的人也能用中医看病，有时候疗效还不错？道理很简单，因为中医已经好几千年了，历代医家的治病经验多如牛毛，学一些经验能准确地应用到病人身上就会有效果，这没有什么可奇怪的。但是这类中医不可能理解古人的治病技术是怎么来的，更不可能自己创造出新的有效的中医治疗技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自古以来人们对阴阳五行学说的解说在大面上没有多大问题，但是细节上有的没有涉及到，有的完全解说错了，根本无法正确地指导实践。这样说有些人可能不同意。下面我就举几个例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我上大学的中医基础理论教材里面的有关阴阳五行学说的内容是对前人有关论述的总结，它有关阴阳的定义为：向下的，向内的，寒冷的，黑暗的属阴；向上的向外的，温暖的，光明的属阳。在学习的时候，我就提出了这样的疑问：阴阳相对可以理解，寒和热相对，光明和黑暗相对，这都没有问题，但是阴阳相生怎么理解呢？寒怎么生出来热？光明怎么能生出来黑暗？显然，这里面有很多东西没说清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如，五行学说为什么是五行，为什么不能是三行，也不能是四行，六行或七行？也从来没有书籍提到过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又如，五行学说中生和克都是动态平衡系统为了保持系统平衡的正常机制，在人体上木对应肝，土对应脾，木能正常克土，肝脾的功能正常，但是几乎所有的中医书籍都把肝木病不能克脾土，导致脾土功能不正常称为肝木旺克脾土。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些都是后人对阴阳五行学说的误解，以致使它根本无法正确指导人们的实践活动。阴阳五行学说的真实内涵，在邹时祯中医普及教材的中医基础理论中会详细讲解，这里只做一个简单介绍，主要是让大家初步了解一下阴阳五行学说的本质到底是什么。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;阴阳学说简介&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在一个动态平衡系统中，所有的事物都存在着对立面，这个事物和它的对立面就称为一对阴阳。如果系统中有事物没有对立面，那么这个事物就会不受任何制约地单向发展，导致系统很快失衡而崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;动态平衡系统内的所有事物和其对立面构成一对阴阳，阴阳相互作用，此消彼长，形成一种动态的平衡，系统保持相对稳定的状态。和静态的平衡不同，动态平衡是在运动中达到平衡，在某一点上，阴阳双方并不一定完全相等，但是一个相互作用的周期下来，阴阳双方的总量是相等的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们来看看阴阳相生是怎么回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;物理学中的单摆模型就是一个典型的动态平衡系统。我们假设向左摆动时为阴，向右摆动时为阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单摆从右边的最高点开始向左摆动，为阴。当单摆越过垂直的中间点后，运动还是继续向左，还是阴。但是这时候就已经开始产生向右的力量了，而且随着单摆向左运动，向右的力量就越大；达到左边的最高点，向右的力量达到最大，向左的速度变为 0 ，然后单摆开始向右运动，阴开始转化为阳。这就是阴生阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单摆从左边向右摆动，为阳。过中点后，就开始产生向左的力量，到右边的最高点，向左的力量达到最大，向右的速度变为 0 ，单摆开始向左运动，阳转化为阴，这就是阳生阴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在昼夜这个动态平衡系统中，黑暗和光明是一对阴阳。阴阳相生不是指黑暗生出光明，光明生出黑暗，而是指在昼夜这个动态平衡系统内，黑暗和光明交替出现，当黑暗越来越严重的时候，回到光明的动力也就越来越大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴阳相生，实际上是指阴阳之间的相互转化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴阳发生转化的力量来自动态平衡系统的转化机制，不同的动态平衡系统其转化机制不同，比如昼夜系统的转化机制实际上就是地球的自转，单摆的转化机制是悬挂摆锤的拉力和地球的重力。没有这样的转化机制，就不能构成动态平衡系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然动态平衡系统中的所有事物都存在着对立面，那么任何一个动态平衡系统都可以分为阴阳两个部分，这两个部分的关系决定着系统的状态。人们可以根据阴阳的外在表象来判断动态平衡系统的平衡情况，也可以通过调节阴阳之间的关系来调整动态平衡系统的状态，这就是中医诊治疾病的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正理解了阴阳学说的人，处理问题就不会是单向的直线思维，同一种现象，都能够从阴阳两个方面来考虑。比如，人是恒温的，那么人体内必定存在着产热系统和散热系统，这两个系统相互作用保持体温的平衡。哪一个方面出现了问题，体温都不能保持平衡。面对发热的病人，真正理解阴阳学说的中医就会从两个方面考虑其原因-是产热系统的亢进还是散热系统减弱？如果是产热系统亢进，就应该采取抑制产热系统的治疗方案；如果是散热系统减弱，就应该加强散热系统。同是体温升高，治疗方案完全不同。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;五行学说简介&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于阴阳学说和辩证唯物主义的矛盾和队里统一有很大的相似，现代人觉得它还是有一定的正确性。而五行学说，很多人因为无法理解，就认为它是错误的，有些人甚至说五行学说阻碍了中医的发展，必须废除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习中医，学习中华传统文化，不能自己理解不了就把它们视为糟粕。很多人都在说学习中医药取其精华去其糟粕，实际上，分清精华糟粕需要非常高的水平。这个水平，不是一般人能达到的。所以，大家对自己暂时理解不了的东西要存疑，而不能粗暴地摒弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们对五行学说最大的误解是认为五行就是五种元素，以为五行学说讲的就是物质世界是由金木水火土五种元素构成。这样来理解五行学说，当然会认为五行学说是无稽之谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理解五行学说的两个关键点：第一个关键点，什么是行？第二个关键点，为什么是五？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五行，不是五种元素，而是五种运动方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴阳是动态平衡系统的两个部分，阴阳相互作用，此消彼长，形成一种动态的平衡。阴阳相互作用的路径必须是闭合的，运行一个周期后必须又回到原点，重新开始新的周期，否则就不可能保持平衡，系统也就不能维持稳定，会很快消失掉。也就是说动态平衡系统内部运动的轨迹必须是一个封闭的圆形，这就是中国传统文化强调的圆运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五行就是阴阳相互作用的圆形运动轨迹上的五个不同的点，即圆心和圆周上的四个极点。这五个不同的点代表五种不同的运动方式。圆心代表向心的运动方式，圆周上的四个极点分别代表向上、向下、向左、向右的运动方式。向上为火、向下为水、向左为木，向右为金，向心为土，把握这五个关键点，就能够掌握阴阳的整个相互作用的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阴阳学说强调动态平衡系统可以分为阴阳相互作用的两个部分，五行学说则强调阴阳相互作用的过程中有五个关键点，所以五行学说实际上就是阴阳学说的细化。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;五行为什么是五？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;建立五行学说的目的是要在阴阳相互作用的运动轨迹上，选取最基本的几个关键点，通过对这几个点的掌控就可以掌控这个运动的轨迹。这几个点必须满足两个条件：首先必须能够代表整个轨迹上的所有的点，其次每一个点的特性都必须是独特的，没有任何互相重合的部分。在阴阳相互作用的运动轨迹上满足这两个条件的有且有上面说的这五个点，所以五行是五，而不是其他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五行学说是一个模型，掌握了这个模型，在各种研究领域都有指导作用。面对一个新的未知领域，在界定了它的系统以后，只要找到五行得每一行在这个系统的具体所指，就可以从整体上把握这个系统了。这是中国古人的伟大智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么西方科学需要把事物完全解散来研究呢？因为他们没有形成五行学说这样的模型，所以他们研究一个未知的事物的时候，只能把事物解剖开来，一个部分一个部分地摸索着来认识。这种摸索开始其实就是盲人摸象，很难从整体上系统地认识事物。一直以来西方科学总在做一些在局部看来是正确的，但是从系统的整体来看却是错误的事情。一些事情做了很长一段时间以后才发现当初看似正确的实际上其破坏作用更大。西医学里这样的例子层出不穷。这都是因为西方科学没有形成阴阳五行学说这样的模型，不能尽快从整体上把握相关事务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然一个动态平衡系统有且只有五个最基本的要素，那么人体这个动态平衡系统内部无论有多少器官，包含多少个物理的化学的反应，它们所体现出来的功能都可以按照其在维持这个系统的平衡中所起作用的类型进行归类，分成五大类。中医学以五脏为中心的生理学说就是按照这样的思路发展起来的。所以无论是用金木水火土的名称还是心肝脾肺肾的名称，中医的五脏都不是解剖概念上的五脏，它们是同一类型功能的集合体。无论处在解剖位置的哪个器官上，只要它的功能在维持人体系统平衡上是发挥着同一类作用，都被划分为同一脏。这就是中医学的五脏和现代解剖学中的脏器存在差异的原因。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;阴阳五行学说揭示的是天地万物的共同规律，只要在这个世界能够稳定存在一段时间的事物都会遵守阴阳五行学说所揭示的规律，所以其应用非常广泛，在中华传统文化的每一个领域，几乎都有阴阳五行学说的踪影。随着人类科技的发展，人类涉及的领域也越来越多，如果真正懂得了阴阳五行学说，在阴阳五行学说的指导下研究新领域，能很快从整体上把握这个领域，迅速找到正确的研究方向，思维水平将大大提高。阴阳五行学说是指导中医的核心理论。从目前来看，中华传统文化保存最完整、资料最丰富的就是中医学，从中医学入门是学习阴阳五行学说的捷径，所以我说“中医是一种优秀的思维方式”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们包括中医界对阴阳五行学说的认识和运用存在着严重的误差，后世医家创立的一些中医理论有很多牵强附会于阴阳五行学说之处。中医事物的发展，就目前来说，实质就是中医理论体系的复兴。历代医家的经验并不是中医理论的核心内容，阴阳五行学说才是中医理论体系的核心。把阴阳五行学说视为朴素唯物主义、机械论，实际上僵化了阴阳五行学说，无法指导中医的临床实践，必须恢复阴阳五行学说本来面目。在邹时祯中医普及教材中医基本理论第一章将会把阴阳五行学说的规律和应用做比较详细的讲解。能够用阴阳五行学说分析和解决问题，不仅能使人可以深入地理解中医，而且能使人在其它的研究领域内更容易具备整体眼光。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第七讲 人体的五行</title>
      <link>http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/2/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
      <dc:creator>邹时祯</dc:creator>
      
      
      <category>什么是中医</category>
      
      <guid isPermaLink="true">http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/2/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;第七讲 人体的五行&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;学习中医的时候，我们常常会发现中国的古人对生命认识的高度大大超越了现代科学。这不是因为传说中的外星人带来了比现代地球文明更发达的科技，而是因为方法论上存在着差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体也是一个动态平衡系统，中医理论的形成过程是先有阴阳五行学说这个模型，然后再把动态平衡系统的各种要素和人体的具体功能、结构等对应起来，从而形成了中医学对人体完整的认识。这样来认识人体就能够从整体上把握人体的各项功能，不会有遗漏和盲区。若有遗漏或盲区就形成不了阴阳五行学说所描述的那个圆。人体的各项功能都是相应的结构产生的，所以功能全部认识到了，结构也就可以对应起来。这就完成了对整个人体的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在现实生活中，常常出现有些人已经很不舒服了，但是去医院用西医的方法检查，却什么问题都没有，而到中医那里，却能看出问题所在，经过正确的中医治疗，病人的不舒服也能好转。这就是因为中医对人体的认识比西医更全面。有意思的是医学界对这种情况，往往不是去反思西医理论体系的缺陷，而是指责中医把没病的说成有病的，认为中医治疗只是起到安慰剂的作用。这不但冤枉了中医，而且阻碍了西医的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;右正常的人体发展到西医可以观察到指标改变的病人，会有一个过程，在这个过程中，虽然还没有达到西医某种疾病的诊断指标，但是机体已经开始失衡，病人不适的感觉是客观存在的。中医经过望闻问切四诊，判断机体失衡的方向和大小，找到纠正失衡的方法，让机体的失衡重新回到平衡，病人的不适感就自然消失。西医看不出这类病人的问题，是因为西医理论体系对机体的认识目前还有盲区，还需要进一步发展。发现经典理论解释不了的现象，是科学革命的开始。如果掩耳盗铃，对解释不了的现象就认为不存在，那么西医永远就只停留在现在这个水平，不会再发展了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据阴阳五行学说所揭示的动态平衡系统模型，人体内部的全部功能都可以分为阴阳两个大类，进一步细化为五类，此即中医功能上的五脏，也就是人体的五行。中医功能上的五脏肝心脾肺肾分别对应五行的木火土金水。肝为木，心为火，脾为土，肺为金，肾为水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;功能上的五脏实际上就是人体这个大系统的五行，不是形态结构上的哪一个具体的器官，而是五个功能集合体。每一个功能集合体代表着一群相类似的功能。只要在维护机体平衡中所起的作用相类似，无论是否属于同一个器官的功能都被归类到同一脏；同时，即使是统一器官所具备的功能，如果它们在维护机体平衡中所起的作用不同，也要分属于不同的脏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解剖结构上也有心肝脾肺肾五脏，功能上的五脏和解剖结构上的五脏虽然名称相同，但实质并不完全一样。在历代中医书籍中，功能上的五脏和结构上的五脏没有区分开来，造成了概念上的混乱。邹时祯中医普及教材在后面的文字中，凡是指功能上的五脏直接称心肝脾肺肾，凡是指解剖结构上的五脏则称为心脏肝脏脾脏肺脏肾脏，以此来区别两者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西医的心肝脾肺肾是指解剖结构上的五脏，很多人把中医功能上的五脏和西医解剖结构上的五脏完全等同，以致当西医的解剖学、生理学发展起来以后，由于中医功能上的五脏和同名器官的胜利功能不能完全重合，就以为是古人搞错了。这中间包括一些著名的中医学者比如清代的王清任。于是，有一部分人便想按照西医解剖学、生理学的知识来修改中医理论，以为这样就纠正了中医理论的错误，发展了中医理论，但这些做法不仅没有使中医科学化，而且使中医丧失了许多解决问题的优势。那些西医解决不了的健康问题，运行这种经过改造的中医理论也一样无法进行分析和解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中医诊断出哪一脏出了问题，都是指功能上的五脏，因为中医诊断就是诊断机体功能的失衡情况。有些人在中医那里诊断说肝有问题，他马上就去西医院检查肝功能，一看没有问题，就认为中医诊断有误。实际上是自己混淆了功能上的五脏和解剖结构上的五脏。当然，两者也不是完全没有任何联系，功能上的肝病久以后，解剖结构行的肝脏，以及那些和功能上的肝相对应的机体器官、组织及精神活动都会出问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中医生理理论以功能上的五脏为整个机体的中心，再根据机体各器官、组织、精神活动等的功能特性、所处位置、相互联系等因素，分别对应上不同的脏，比如肝对应的脏是解剖结构上的肝脏这个器官，对应的腑是附着在肝脏上的胆囊，对应的机体组织是连接骨骼和肌肉的肌腱组织，对应的情志为怒，对应的经络为足厥阴肝经和足少阳胆经。这样中医就把整个人体分成了五大系统，分属于五脏，五脏统管身体各部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;功能上的五脏就是人体这个动态平衡系统的五行，只要五脏功能正常，机体就能够保持动态平衡，就属于健康状态。如果五脏功能不正常，机体的动态平衡就会被打破，机体就失去健康。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体五行的具体功能特性，以及如果和机体的器官、组织以及各种精神活动对应，将在邹时祯中医普及教材的中医基础理论中详细讲解。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第八讲 经络的本质</title>
      <link>http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
      <dc:creator>邹时祯</dc:creator>
      
      
      <category>什么是中医</category>
      
      <guid isPermaLink="true">http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/1/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;第八讲 经络的本质&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;中医学的经络理论是西医学所没有的。西医学用现代的解剖方法和显微技术并没有发现中医所说的经络，于是就有些人认为经络根本不存在，认为中医学的经络理论是错误的。但是经络现象的的却却存在。比如针灸时的循经传感，根据 20 世纪 70 年代，全国 30 个卫生单位测试了 20 万人，约 12%-25% 的健康人有循经传感现象；又比如日本及国内的科研人员用生物物理方法测试，发现沿着中医学记载的经络循行路线的体表，具有低阻抗、高传导的特性。如果经络根本不存在，这些经络现象又是什么原因导致的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些人说：经络只有在高度入静的气功态时才能看见，古人就是在气功态下发现了人体的经络。如果经络是可以看到的，那么形成这个理论就非常简单，只需要描述观察到的现象就可以了。但是从现存的文献和考古发现来看，经络理论是逐渐完善起来的。四川绵阳出土的彩绘经脉漆雕木人全身是十条经，走向和现存经络蚊香差距较大；马王堆汉墓出土的经络图是手足十一经，走向和现存经络相似，但是现存《黄帝内经》等通行经络理论文献则比之多出一条手厥阴经。如果经络能被看到，为什么能看到十一经，独独看不到手厥阴经？这显然说不通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，经络理论是怎样形成的？经络的本质到底是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邹时祯中医普及教材认为所有的动态平衡系统都可以分为阴阳两部分，阴阳相互作用保持动态平衡以维持系统的相对稳定。人体是一个动态平衡系统，人体的所有功能和人体的结构时一对阴阳。细分下去，人体的所有功能可以单独构成一个次一级的动态平衡系统，人体的所有结构也可以单独构成一个次一级的动态平衡系统，也都可以分阴阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体的结构分阴阳，粗略地说：上为阳，下为阴；外为阳，内为阴；背为阳，腹为阴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为阴阳在起始、中间和至极而转化的三个阶段并不完全相同，所以阴阳进一步可以细分为三阴三阳。按照三阴三阳来划分，背为阳，腹为阴，两侧面为阴阳交界的少阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是人体并非一个规则的球体或圆柱体，这种粗略地划分机体结构的阴阳在实践中发现有误差，经过历代医家的实践、总结、修正和完善，逐渐形成了正确的对机体结构的三阴三阳的划分。这就是经络理论的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很显然，这种划分是片状的而不是线状的，而经络理论中的经络是线状的，这是怎么回事呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个人体是一个连续的整体，虽然能够按照阴阳属性的不同可以划分为不同的区域，但是阴阳属性并不是突变而是渐变，越靠近的相邻区域的点其属性必然越兼有相邻区域的属性。比如手厥阴经区域前面是手太阴区域，后面是手少阴区域，那么在手厥阴经区域内，越靠前面的点就越兼带有手少阴的属性，只有最中间的这个点才是完全代表手厥阴经的属性。把手厥阴经区域的最中间的这些点连起来成为一条线，就是我们现在看到的经络理论中描述的手厥阴经。中医学的经络理论就是这样形成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经络理论的形成就是对人体结构上不同区域的阴阳属性的划分，是把三阴三阳模型对应到人体结构这个实体的不断修正的过程。经络是对机体结构各部分的阴阳属性的人为划分，不是机体上的实体管道，所以无论是西医的解剖和还是气功的内观都是看不到的。经络的实质就是标明机体处在同一区域内的事物所具有的共同的阴阳属性，是描述机体各部分位置关系的学说。地理学中用等高线来标识不同海拔的位置关系，经络就是机体上的等高线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机体上处在同一经络区域内的事物具有相同的阴阳属性。无论是皮肤组织、肌肉组织、骨骼组织、血液、组织液，还是无形之气，只要是处在同一经络区域，它们的阴阳属性就是相同的。当血液、组织液、无形之气流通道到其它经络区域的时候，它们的阴阳属性也会随之而改变。这一点并不难理解，就如同一个人等山的时候，当他到达海拔 100 米高度时和他在 50 米的高度时的势能是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机体的各种组织结构相对固定，阴阳属性主要表现在细胞生长趋势和排列方式上。无论是皮肤、肌肉还是骨骼发生病变，只要是在同一经络区域，都属于同一经络的病变&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机体是后天之气运行的场所。无形之气和有形之血不一样，有形之血是通过血管系统周流全身，无形之气在机体里面，不受机体组织的阻隔，如同气体充于气球，无处不在，中医所说的“营行脉中，卫行脉外”就是这个意思。正常的情况下，气充满人的整个机体，是一个连续的整体，人们并不能感受到经络的存在。所以能够观察到的所谓经络现象实际上都是某种病态的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如当气血稍微虚弱的时候，经络区域边沿分布的气会比中心分布的要少，因为有差别，所以就容易感觉到经络区域的中心部分有气感。这就是为什么实验发现针灸时中年人比年轻人更容易出现循经传感现象。如果气血特别虚弱，气在经络区域的中心和边沿的分布都很少，差别也很小，也很难感受到气感。如果气运行受阻，造成某一个区域的气拥堵，比别的区域气多，也能感受到这个区域的气感，这种气感不一定按照经络路线，所以中医有“哪里疼扎哪里”的阿是穴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于针灸治牙痛，美国曾组织了一次大规模的临床试验，证明针灸的确可以有效治疗牙疼，这个结论让中医人士大为鼓舞，但是接下来的一个结论就让这些人大跌眼镜：在非经络、穴位区域扎针，也能有效消除牙疼。一些反中医人士曾想用此结论来证明中医理论的荒谬。如果认为经络是专门的管道，这就很难解释这一现象，而经络是一片区域就很容易解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人死以后还有没有经络？很多中医学者都认为人死以后就没有经络了，所以西医的解剖方法才找不到经络。实际上并不完全是这么回事。的确，人死以后，后天的阴阳已经完全离决，血液、组织液、无形之气的运动都停止了，人们观察不到任何动态的现象可以证明经络的存在。但是只要机体组织结构还正常存在，组织结构的经络特性就还存在。学者们曾用输入低频声波的方法测试出人体沿经络先具有高传导、低阻抗的特性，这个实验结果在尸体上也一定能重复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人会问，如果经络只是机体结构阴阳属性的划分，那么怎么解释经络和相应的脏腑相连属呢？如果真正懂得了中医的天人合一的含义，这个问题就很好解释了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天人合一的含义是什么？很多中医解释为人生活在大自然中，所以人这个小系统会受到天地这个大系统的影响，天地变化人也会随着变化。这不是天人合一的终极内涵。天人合一的真实含义是，天地这个大系统和人这个小系统本源相同，都遵循着相同的运行规律，也就是佛家所说的“一粒粟米看世界”的意思。同样，人体这个系统和它下面的子系统的本源相同，也都遵循着相同的运行规律，比如我们在一只耳朵上可以找到全身的对应点，也就是现在流行的耳针穴位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体结构是整个人体的子系统。五脏六腑是整个人体的阴阳五行，经络是人体结构的阴阳五行，根据大系统和小系统的同一性，大系统和小系统的阴阳五行的运行具有同步效应，所以经络和五脏六腑的相应是非常自然的事情。经络理论的创立者为了表达经络和五脏六腑的这种相应，就构造了某经属某脏络某腑的理论，其实本质还是阴阳属性的相同而产生的全息效应。在现存的经络理论中，经络在体表的循行路线描述得非常明确清晰，而经络在胸腔和腹腔中属脏络腑，并没有任何确切的寻星路线的描述，这就很能说明问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体的三阴三阳和天地的三阴三阳也是相应的，这就是五运六气理论讲述的内容。如果经络真实某种管道，又该如何解释人体的三阴三阳和天地的三阴三阳的关系呢？显然无法解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;懂得了经络的本质，就知道了用任何方法寻找经络都是徒劳的。经络在人体上的具体循行路线和十二经脉与奇经八脉的具体内涵将在后面的中医基础理论里讲。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第九讲 什么是中药</title>
      <link>http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/0/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0800</pubDate>
      <dc:creator>邹时祯</dc:creator>
      
      
      <category>什么是中医</category>
      
      <guid isPermaLink="true">http://jekyllrb.com/chinese_medicine/2013/05/01/0/</guid>
      <description>&lt;h1&gt;第九讲 什么是中药？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;前面我们讲了中医对疾病的认识和中医如何治疗疾病的，即中医的疾病观和治疗观。机体偏离了平衡，人就病了，治疗就是把失衡纠正过来。所以，一切能够影响机体平衡的事物都可以成为中医的治疗手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中医古籍，特别是讲述名医故事的历史古籍上充满了各样神奇的故事。因为写历史的人毕竟不是中医专业人士，非常崇尚神奇，所以记下来的都是些神奇的治病故事。有的可信有的不一定可信，只能当传说来看。金元四大家之一的张从正曾经有这样一个医案，虽然看上去也很神奇，但从中医的医理上是说得通的，我认为是真的。有一个富翁突然得了一种怪病用什么药都治不好，最后请张从正来看。张医生看了病人之后，就大骂病人说，你这个病一个月以后肯定会死的，还找我来看干嘛？也不开方子，还索要了很大一笔酬金，然后扬长而去。病人一看，这是什么医生啊，于是大怒，最后病就好了。因为这位张医生看到病人的病是因为长期思虑，气结于中，故用怒来激发病人，反倒病就好了。因为中医理论中有怒属木，思属土，怒胜思。这在西医看来是不可想象的，说不定还得出医疗纠纷。还有一个故事大家都知道，范进中举以后，因喜而发疯，被他老丈人一个巴掌打好了。因为惊恐属水，喜属火，恐胜喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以中医的治疗手段有很多。现在流传下来，影响最广的是中药和针灸。在国内中药又更为普遍。这里我给大家讲讲什么是中药。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;能改变机体状态的都可以成为中药&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有这样一个故事。师傅带着徒弟云游，路上看到一个病人倒在路边。师徒赶紧准备施救。师傅对徒弟说：你去找点药来。徒弟四处转了一圈两手空空的回来了，说：“师傅，这地方没药可采啊。”师傅说：“在我眼里什么都是药。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要能改变人体状态的都可以成为中药，就看这个医生会不会用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以中药虽名本草，绝对不是只有植物才可以成为中药，矿物也可以，人工炼丹炼出来的化合物也可以是，动物也可以是，中药的范围非常广泛。大家不要因为我们常见的中药都是植物，就认为只有植物才能是中药。凡是能改变人体状态的物质都可以成为中药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中药的正式定义：在中医辨证论治理论指导下，用于调节人体动态平衡的药物都是中药。反之，即使是植物药，如果不是在中医辨证论治理论下使用，使用目的不是为了调节机体的平衡，就不能称之为中药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在市场上有很多根据西医理论研发的中成药，比如抗病毒口服液、清开灵、板蓝根冲剂、青蒿素、黄连素等，虽然也是从中草药中提取的成分，但是并不遵从中医的辨证论治治疗原则。严格地说，这些都不能算中药，只能算植物来源的西药。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;药食同源的真实含义&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不仅是药店中的那些中草药是中药，常见的食品也可以是中药。中国有一句话“药食同源”，大家肯定都听说过，但是并不一定能明白其中的道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代科学研究食品是从营养素的角度来研究，研究药品是从药理作用的角度来研究，所以食品是食品，药品是药品，食品和药品不可能同源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中医从影响机体平衡的角度来看待食品和药品。食品和药品一样，都能影响机体的平衡。对机体平衡影响大的，正常人不能长期服用，只有生病了才能用，为药品；对机体平衡影响小，正常人也可以较长时间使用，为食品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如北方人喜欢吃小麦，偏温；南方人喜欢吃大米，偏凉。虽然对机体平衡影响很小，但是如果长期吃小麦的北方人吃一段时间大米很多人会出现胃泛酸的现象，就是畏寒了。如果南方人突然一段时间一直都吃小麦，可能会出现上火等情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可见，日常的食品，除了能给人提供营养素之外，也可以影响人体的平衡。萝卜行气，生姜发汗，更是食品中的有名的药物了。而药物中，很多也可以作为食物来用，特别是在某一个地区经常会有把某些中药当做特色食品的情况。比如重庆人吃花椒和鱼腥草。为什么重庆人既吃花椒、辣椒这样又麻又辣的食品，同时又吃清热解毒的鱼腥草呢？因为重庆多雾，很潮湿，麻辣可以去寒湿，但是重庆气温又不冷，吃多了辣椒可能会上火，所以就和清热解毒的鱼腥草一起配着吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;药食同源的意思就是指食品和药品一样，都具有调节机体平衡的功能。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;中药治病是以偏纠偏&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;中药是用自己的偏性来纠正机体状态的失衡，以达到治病的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏性就是毒性，中药就是因为有毒性才能治病，没有毒性就不能治病，这就是中医“以毒攻毒”的真实含义。说中药没有毒性是错误的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏性有大有小。偏性较小的中药，药力就小，偏性较大的中药，药力就大。比如大米和小麦，偏性很小，很少用来治病，多作为主食；而像砒霜、巴豆这类中药，偏性很大，药力很强，属于大毒，可以用来治疗大病，这就是中医“大毒治大病”的含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中药的毒性正是用来纠偏治病的，如果身体有偏，药物正好能纠正，那么药物的毒性在身上就不会显现。比如身体偏于寒，可以用热性的药物来纠正，药物的热性正好用来纠正身体的寒，所以身体上就不会有中热度的现象出现。中药虽然有毒，但是只要用对了，就不会在病人身体上显现出毒性来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中药的毒性就是它的偏性，是中药治病的基础，这是中药毒性的正解。但是，中医历史上也有些杂音，有些人认为中药的功效是功效，毒性是毒性，毒性并非治病的基础，并举了《神农本草经》把中药分为上中下三品的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照这些人的说法，《神农本草经》商品是无毒而能治病的中药，中品是毒小而能治病的，下品是含有大毒的能治病的中药。这个观点对不对呢？比如人参是《神农本草经》中的上品，，一个气很实的人，能用人参吗？我看过一个案例：一个守寡多年的母亲，儿子 18 岁了，第一次要出远门，到杭州还是上海去当学徒，开始自谋生活了。当妈妈的舍不得，准备出门前一天的晚上，就把家里珍藏多年的一只老山参炖了，给儿子吃。没想到儿子吃后顿时七窍流血，大病不起，后来请名医陈道隆治疗才转好。如果说《神农本草经》的上品没有毒，那为什么吃一只人参就能让一个好好的青年人大病不起？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又如《神农本草经》把附子、乌头列为下品，按照这些人的说法，那就是剧毒之药，是不能久服的，否则附子虽然能治病，但是它的毒性会在机体内蓄积而导致病人中毒。那么我们来看看临床实际情况是什么样的。用附子较多的火神派，有很多案例附子一天就用几百克，持续用好几年，只要用对了，病人的病情会好转，并没有出现因为长期使用附子而导致毒性蓄积的情况。所以这些人的说法是不对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偏性即毒性，是中药的治病的基础。&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;毒性和毒副作用的区别&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;中药的毒性和西医的毒副作用是完全不同的两个概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中药的毒性就是偏性，是中药治病的基础，实际上就是中药的药力作用。中药如果用对了，就不会用毒性显现出来；但是如果用错了，就会打破身体原来的平衡，使身体偏于热，身体就有有中热度的现象出现。如果热性药物被错误地用到身体已经偏向热的病人身上，那就是病上加病，甚至可能导致病人死亡。中医学里就有一句流传已久的警示语：“桂枝入口，阳盛则毙；承气入胃，阴盛则亡”。桂枝属热，病人阳盛，也是属热，偏上加偏，就更加重了失衡，很可能就送命了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
